聖若瑟校長：護學生份內事 數癡退休最後一課 「唔係巴閉所講就啱」

節錄

聖若瑟校長：護學生份內事
數癡退休最後一課 「唔係巴閉所講就啱」

【本報訊】反修例運動把教育界捲進政治風眼，百年名校聖若瑟書院學生去年在校門外派文宣反蒙面法，遭防暴警截查，校長程景坡跟警員據理力爭為學生解圍，贏得風骨亮節的稱許。程校長退休前接受本報專訪，雖不欲詳談此事，但直言「那是每位校長都會做的事」。整個訪問程校長拒談政治，只談身教與數學之道，「不是你『巴閉』些，所講便正確，數學沒有這回事。」

■聖若瑟校長程景坡退休在即，直言「幫到學生我一定會幫」。

程景坡是聖若瑟舊生，半生在母校言傳身教「聖Jo仔」助人精神—幫學生解困是一時，授業解惑卻要花老師的一生。聖Jo仔一直以中五畢業年份相認，程景坡1976年畢業，他對成長於學運火紅。。。。。。。。。。。當時有學生私下跟記者表示，很感激校長：「未見過他咁嘅樣，他點會識兇人？」

。。。。。。。。。。程說：「我不想再談那件事，畢竟我將退休。簡單來說我只是想去了解事件、幫學生。是否需要很大勇氣？那是每位校長都會做的事，幫到學生我一定會幫。」國安法來襲，會否。。。。。。。。。。。。。。。學校宗旨向來中立，過去鮮有反對學生活動。

■去年有聖若瑟學生在校門外派文宣遭警員截查，程景坡（右）為學生解圍。資料圖片

做數做人求證最緊要

程景坡在大學修讀數學，畢業後回母校執教鞭半生，定下目標讓精英及平庸的學生皆可進步。他說能教導學生的只是態度：「學生叻，。。。。。。。。。。。。：「我讀書的年代，做對答案才會看steps有沒有錯，然後扣分；現在則調轉，steps正確已有分。我覺得公平，因為計數不是求答案，是求prove（求證）！」

程景坡沒有信仰，人生觀從了悟數學而來：「你不覺得證明重要，即『人講你就信』，做數做人也好，可以這樣嗎？我讀數就是要證明……不是你『巴閉』些，所講便正確，數學沒這回事。」。。。。。。。。。。。。

不少大學修讀數理的舊生都會回校與程討論數學，程景坡藉此溫故知新；他歷年任教公開考試的年級，單是數學、附。。。。。。。。。。。。。有滿足感：「做一條數方法不只一種，理解後要活學活用，學十樣怎樣贏到學一百樣？用這種思維數學進步會更大。」

停課令傳統實體教學失效，。。。。。。。。。。。。。。：「我不覺得可以沒有學校。學校不只是傳遞知識的地方。中學生成長不單求學問，還要學與人相處，那是網上教學做不到。」

繼承修士有教無類精神

聖Jo仔一直秉持回饋精神。有舊生向母校捐款百萬，課室門掛着紀念木牌，卻不允程景坡透露身份：「連他那屆畢業生都猜不到是自己同學，對方亦絕非富豪。」回顧求學。。。。。。。。。。。。。
。程校長又憶述中學時英文一直落後，直至中五的英文科老師每逢周一以不記名方式，將學生文法錯誤範例寫在黑板：「為甚麼每次都有我呢？這種教法亦令我知道他重視所有學生，特別像我這種很弱的學生。」聖若瑟堅拒轉直資，正是本着修士們有教無類的辦學精神。

他跟記者憶述最敬愛的謝老師一席話：「坡仔，我提早一年退休，不想做到最後一年。」。。。。。。。。。。。。。。期望與新校長交接順利。他笑言退休後不會開私人補習社，計劃義務教學。

。。。。。。。。。。。。。。。

文人風骨 香港都買少見少架喇